\subsection{Asymptotische Laufzeit}



Nachfolgend werden die Algorithmen mit ihrer theoretischen asymptotischen Laufzeit verglichen, indem
die gemessenen Laufzeiten durch die jeweils erwartete Laufzeit geteilt wird. Der Autor erwartet als Resultat eine konstante Funktion.
Um möglichst asymptotische Werte zu erhalten, wurde jeder Algorithmus mit 100 Suchwörtern der Länge 10 ausgeführt. Es werden für die Beschreibung folgende Festlegungen getroffen.

\begin{itemize}
	\item $n$ sei die Länge des zu durchsuchenden Textes
	\item $m$ sei die Anzahl der Suchbegriffe
	\item $l$ sei die durchschnittliche Länge der Suchbegriffe
\end{itemize}

\autoref{fig:lz100g3} zeigt für jeden Algorithmus eine nahezu konstante Funktion.
Die Linearität für den primitiven Algorithmus war zu erwarten, da dieser etwa $\mathcal O(n*m*l)$, demnach in diesem Fall $\mathcal O(n*100*10)$ Zeit im Worst-Case benötigt. Da hier $m$ und $l$ konstant sind, wird nur die Abhängigkeit zur Dateigröße betrachtet. Der primitive Algorithmus hat diese Laufzeit jedoch nur im Fall, dass alle Suchwörter an jeder Stelle matchen, was jedoch nicht der Fall ist. Da der Algorithmus mit einer Wahrscheinlichkeit von $ \frac{1}{Alphabetgr\"osse^{Stelle}} $ für die Stelle \textit{Stelle} matcht, ist die Laufzeit annähernd $\mathcal O(n*m)$ für gleichverteilte Daten. Der Autor entschied sich dennoch dafür durch den Wort-Case zu teilen, um durch die Mittlung der Ergebnisse eine Aussage über das Matchingverhalten feststellen zu können. Der Wert betrug im Durchschnitt $0,37$, wodurch sich erkennen lässt, dass $0,37 * l = 3,7$ Zeichen pro zu vergleichendem Textzeichen für 100 Suchbegriffe gematcht werden. Da $100*1/26 \approx 3,84$ ist, stimmt das Laufzeitverhalten nahezu mit den Erwartungen für gleichverteilte Daten überein.

Das gleiche gilt für Rabin-Karp. Dieser Algorithmus berechnet für jeden Suchbegriff einen Hashwert und vergleicht diesen mit jedem Zeichen. Aus $\mathcal O(m*l + n*m)$ resultiert somit $\mathcal O(100*(10 + n))$ für diesen Fall. Eine Abweichung kann auftreten, wenn ein Treffer gefunden wird und die Zeichen einzeln miteinander verglichen werden müssen. Dies wird jedoch nur bei einem Text mit geringer Teilalpahbetgröße im Suchwort und Text oder geringer Suchwortlänge deutlich zum Nachteil des Algorithmus.

Wu-Manber benötigt $\mathcal O(m*l)$ für die Erstellung der Tabellen und im Durchschnitt $\mathcal O(B*n/m)$ für die Suche \cite{wm}. Für die Suchdaten ergibt sich somit $\mathcal O(3*n/10)$ für diesen Fall und diese Implementierung. Man sieht der Kurve einen leichten Abfall an. Diese Messungen stimmen mit den Aussagen in \cite{wm} überein, worin von einem leicht sublinearen Algorithmus durch die Ausnutzung des Boyer-Moore-Shifts die Rede ist.

\begin{figure}
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{graphen/lz100gen3.pdf}
	\caption{Rabin-Karp, Wu-Manber und Primitiv mit 100 Suchbegriffen}
	\label{fig:lz100g3}
\end{center}\end{figure}

Die theoretischen Aussagen wurden experimentell überprüft, was zu der Grafik in \autoref{fig:lz5-60g3} führte. Diese zeigt die Laufzeiten für 5 bis 80 Suchwörter gleicher Länge für die drei Algorithmen. Die Kurven wurden erstellt, indem die Laufzeiten der Algorithmen auf einer Zielgröße von $10^6$ in \textit{gen3} durch die genannten Aussagen über die Laufzeit geteilt wurden.

Wie zu erkennen ist, konnten die Aussagen für den primitiven Algorithmus und Rabin-Karp bestätigt werden. Die Abweichung von Wu-Manber kommt durch die Suche zustande, welche abhäng von den Suchdaten und den Suchbegriffen ist, um den Shift und damit die Geschwindigkeit zu bestimmen. Asymptotisch kann jedoch nahezu eine konstante Funktion vermutet werden, was den Aussagen in \cite{wm} entspricht, welche jedoch laut den Autoren nur eine grobe Einschätzung darstellt. Die Abstände der Kurven sind durch einen unterschiedlichen Gleichanteil in jedem Algorithmus zu erklären, was jedoch keinen betrachtenswerten Einfluss auf die asymptotische Laufzeit hat.

\begin{figure}
\begin{center}
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{graphen/lz5-20gen3.pdf}
	\caption{Rabin-Karp, Wu-Manber und Primitiv mit 5 bis 80 Suchbegriffen}
	\label{fig:lz5-60g3}
\end{center}\end{figure}



%
%Dateigröße: 1 000 000
%rkm
%5	24929853
%10	36999246
%15	48785348
%20	66560763
%25	82785372
%30	93583717
%35	104525182
%40	113540474
%45	125625603
%50	134456063
%55	147354812
%60	158551832
%65	168393901
%70	181512004
%75	189845895
%80	202186874
%
%wmm
%5	6219087
%10	8251073
%15	10052639
%20	11218672
%25	11533477
%30	11689984
%35	12054574
%40	11710737
%45	11731817
%50	11774934
%55	12405231
%60	12034050
%65	11681894
%70	11702420
%75	11797688
%80	11919345
%
%pm
%5	18272658
%10	37849019
%15	56121685
%20	74872877
%25	94320045
%30	111902357
%35	130698380
%40	147887662
%45	167766300
%50	184793236
%55	203258699
%60	222644304
%65	242141691
%70	259392241
%75	276507328
%80	296213541


Um die Behauptung der Abhängkeit zu den Suchdaten zu untermauern, wurden alle Algorithmen auf den Daten \textit{alle} ausgeführt. Die Daten wurden hierbei nicht durch ihre theoretischen Laufzeiten geteilt. Wie zu sehen ist, schwanken die Laufzeiten trotz der 30 Messreihen und geringer Standardabweichung, wenn verschiedene Daten durchsucht werden. Durch die geringe Laufzeit des Wu-Manber-Algorithmus kommt dieser in der Grafik nicht stark zur Geltung, jedoch kann man auch bei diesem starke Schwankungen im Verhältnis zur dargestellten Kurve erkennen.


Es wird ebenfalls deutlich, dass der primitive Algorithmus von der Anzahl der Vergleiche für jedes Suchwort abhängt, was der zuvor gemachten Aussage entspricht. Rabin-Karp bestätigt die Aussage, dass ein vollständiger Vergleich nur bei gleichem Hashwert gemacht werden muss, weshalb dieser sehr linear ist, da bei einem großen $q$ und großer Suchwortlänge der Fall eines Mismatches hoch ist.


\begin{figure}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{graphen/vergleich100alle10.pdf}
	\caption{Rabin-Karp, Wu-Manber und Primitiv mit 100 Suchbegriffen in \textit{alle}}
	\label{fig:lz5-20g3}
	\end{center}
\end{figure}
